\section{Curriculum Vitae}


\subsection{Formação acadêmica}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pós-doutorado} (02/2017 - Presente),
        University of Hawaii, Honolulu, E.U.A.
        Projeto: Expansion of the Generic Mapping Tools (GMT) to the Python
        programming language.
        Supervisor: Paul Wessel.
        Bolsista da National Science Foundation (NSF), E.U.A.
    \item \textbf{Doutorado em Geofísica} (11/2011 - 04/2016),
        Observatório Nacional, Rio de Janeiro, Brasil.
        Tese: Modelagem direta e inversão de campos gravitacionais em
        coordenadas esféricas.
        Orientadora: Valéria Cristina Ferreira Barbosa.
        Bolsista da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível
        Superior (CAPES).
    \item \textbf{Mestrado em Geofísica} (02/2010 - 10/2011),
        Observatório Nacional, Rio de Janeiro, Brasil.
        Dissertação: Robust 3D gravity gradient inversion by planting anomalous
        densities.
        Orientadora: Valéria Cristina Ferreira Barbosa.
        Bolsista da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível
        Superior (CAPES).
    \item \textbf{Intercâmbio Internacional} (08/2008 - 05/2009),
        York University, Toronto, Canadá.
    \item \textbf{Bacharelado em Geofísica} (02/2004 - 12/2009),
        Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.
        Trabalho de conclusão: Cálculo do tensor gradiente gravimétrico
        utilizando tesseroides.
        Orientadora: Naomi Ussami.
        Bolsista da Sociedade Brasileira de Geofísica (SBGf).
\end{itemize}


\subsection{Atuação profissional}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Professor Assistente} (02/2014 - Presente), regime de 40
        horas semanais,
        Universidade do Estado do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, Brasil.
        Coordenador do Laboratório de Geofísica de Exploração. Responsável
        pelas disciplinas Geofísica 1, Geofísica 2 e Matemática Especial I.
\end{itemize}


\subsection{Coordenação de Projetos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Projeto Qualitec 2014 para bolsista de Nível Superior}
        (10/2014 - Presente).
        Bolsa para treinamento de um técnico de nível superior para o
        Laboratório de Geofísica de Exploração (LAGEX).
        Financiador: Universidade do Estado do Rio de Janeiro.
\end{itemize}


\subsection{Revisor de periódicos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item Computers \& Geosciences - Início em 2011.
    \item Geophysics - Início em 2013.
    \item Central European Journal of Geosciences (Open Geosciences) - Início em 2013.
    \item Pure and Applied Geophysics - Início em 2015.
    \item Journal of Applied Geophysics - Início em 2015.
    \item Geophysical Prospecting - Início em 2015.
    \item Geophysical Journal International - Início em 2015.
\end{itemize}

\subsection{Artigos publicados}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
\item \textbf{Uieda, L.}, and V. C. F. Barbosa (2017), Fast nonlinear gravity inversion in spherical coordinates with application to the South American Moho, Geophys. J. Int., 208(1), 162-176, doi:10.1093/gji/ggw390.
\item \textbf{Uieda, L.} (2017), Step-by-step NMO correction, The Leading Edge, 36(2), 179-180, doi:10.1190/tle36020179.1.
\item \textbf{Uieda, L.}, V. Barbosa, and C. Braitenberg (2016), Tesseroids: Forward-modeling gravitational fields in spherical coordinates, GEOPHYSICS, F41-F48, doi:10.1190/geo2015-0204.1.
\item Carlos, D. U., \textbf{L. Uieda}, and V. C. F. Barbosa (2016), How two gravity-gradient inversion methods can be used to reveal different geologic features of ore deposit -- A case study from the Quadrilátero Ferrífero (Brazil), Journal of Applied Geophysics, doi:10.1016/j.jappgeo.2016.04.011.
\item Oliveira Jr., V. C., D. P. Sales, V. C. F. Barbosa, and \textbf{L. Uieda} (2015), Estimation of the total magnetization direction of approximately spherical bodies, Nonlin. Processes Geophys., 22(2), 215-232, doi:10.5194/npg-22-215-2015.
\item \textbf{Uieda, L.}, V. C. Oliveira Jr., and V. C. F. Barbosa (2014), Geophysical tutorial: Euler deconvolution of potential-field data, The Leading Edge, 33(4), 448-450, doi:10.1190/tle33040448.1.
\item Carlos, D. U., \textbf{L. Uieda}, and V. C. F. Barbosa (2014), Imaging iron ore from the Quadrilátero Ferrífero (Brazil) using geophysical inversion and drill hole data, Ore Geology Reviews, 61, 268-285, doi:10.1016/j.oregeorev.2014.02.011.
\item Melo, F. F., V. C. F. Barbosa, \textbf{L. Uieda}, V. C. Oliveira, and J. B. C. Silva (2013), Estimating the nature and the horizontal and vertical positions of 3D magnetic sources using Euler deconvolution, GEOPHYSICS, 78(6), J87-J98, doi:10.1190/geo2012-0515.1.
\item Oliveira Jr., V. C., V. C. F. Barbosa, and \textbf{L. Uieda} (2013), Polynomial equivalent layer, GEOPHYSICS, 78(1), G1-G13, doi:10.1190/geo2012-0196.1.
\item \textbf{Uieda, L.}, and V. C. F. Barbosa (2012), Robust 3D gravity gradient inversion by planting anomalous densities, GEOPHYSICS, 77(4), G55-G66, doi:10.1190/geo2011-0388.1.
\end{enumerate}

\subsection{Trabalhos completos publicados em anais de eventos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
\item Melo, F. F., V. C. F. Barbosa, \textbf{L. Uieda}, V. C. O. Jr, and J. B. C. Silva (2014), A Single Euler Solution Per Anomaly, in 76th EAGE Conference and Exhibition 2014.
\item \textbf{Uieda, L.}, V. C. Oliveira Jr, and V. C. F. Barbosa (2013), Modeling the Earth with Fatiando a Terra, in Proceedings of the 12th Python in Science Conference, edited by S. van der Walt, J. Millman, and K. Huff, pp. 91-98.
\item \textbf{Uieda, L.}, and V. C. F. Barbosa (2012), Use of the ``shape-of-anomaly'' data misfit in 3D inversion by planting anomalous densities, in SEG Annual Meeting, pp. 1-6, Society of Exploration Geophysicists.
\item Carlos, D. U., \textbf{L. Uieda}, Y. Li, V. C. F. Barbosa, M. A. Braga, G. Angeli, and G. Peres (2012), Iron ore interpretation using gravity-gradient inversions in the Carajás, Brazil, in SEG Annual Meeting, pp. 1-5, Society of Exploration Geophysicists.
\item Oliveira Jr., V. C., V. C. F. Barbosa, and \textbf{L. Uieda} (2012), Camada Equivalente Polinomial, in V Simpósio Brasileiro de Geofísica.
\item \textbf{Uieda, L.}, E. P. Bomfim, C. Braitenberg, and E. Molina (2011), Optimal forward calculation method of the Marussi tensor due to a geologic structure at GOCE height, in Proceedings of the 4th International GOCE User Workshop.
\item \textbf{Uieda, L.}, and V. C. F. Barbosa (2011), Robust 3D gravity gradient inversion by planting anomalous densities, in SEG Annual Meeting.
\item \textbf{Uieda, L.}, and V. C. F. Barbosa (2011), 3D gravity gradient inversion by planting density anomalies, in 73th EAGE Conference and Exhibition incorporating SPE EUROPEC.
\item \textbf{Uieda, L.}, and V. C. Barbosa (2011), 3D gravity inversion by planting anomalous densities, in 12th International Congress of the Brazilian Geophysical Society.
\item Carlos, D. U., \textbf{L. Uieda}, V. C. F. Barbosa, M. A. Braga, and A.  A. S. Gomes (2011), In-depth imaging of an iron orebody from Quadrilatero Ferrifero using 3D gravity gradient inversion, in SEG Annual Meeting.
\item Carlos, D. U., V. C. Barbosa, \textbf{L. Uieda}, and M. A. Braga (2011), Inversão de Dados de Aerogradiometria Gravimétrica 3D-Ftg Aplicada a Exploração Mineral na Região do Quadrilátero Ferrífero, in 12th International Congress of the Brazilian Geophysical Society.
\end{enumerate}


\subsection{Programas de computador}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tesseroids} (2009 - Presente).
        Página oficial: \url{http://tesseroids.leouieda.com}.
        Código fonte: \url{https://github.com/leouieda/tesseroids}.
        Linguagem de programação: C.
        Licença: BSD 3-clause License.
        DOI da versão mais recente (1.2.1):
        \url{https://doi.org/10.5281/zenodo.582366}.
    \item \textbf{Fatiando a Terra} (2010 - Presente).
        Página oficial: \url{http://fatiando.org}.
        Código fonte: \url{https://github.com/fatiando/fatiando}.
        Linguagem de programação: Python.
        Licença: BSD 3-clause License.
        DOI da versão mais recente (0.5):
        \url{https://doi.org/10.5281/zenodo.157746}.
    \item \textbf{GMT/Python} (2017 - Presente).
        Página oficial: \url{https://genericmappingtools.github.io/gmt-python/}.
        Código fonte: \url{https://github.com/GenericMappingTools/gmt-python}.
        Linguagem de programação: Python.
        Licença: BSD 3-clause License.
\end{itemize}


\subsection{Apresentações de trabalho}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
\item \textbf{Uieda, L.} and P. Wessel (2017), Bringing the Generic Mapping
    Tools to Python. Scientific Computing with Python (Scipy). Austin, E.U.A.
\item \textbf{Uieda, L.} (2017), Inverting gravity to map the Moho: A new
    method and the open source software that made it possible. Department of
    Geology and Geophysics, University of Hawaii, Honolulu, E.U.A.
\item \textbf{Uieda, L.} (2016), Fatiando a Terra: Construindo uma base para
    ensino e pesquisa de geofísica. Observatório Nacional, Rio de Janeiro,
    Brasil.
\item \textbf{Uieda, L.} (2015), Fatiando a Terra: Construindo uma base para
    ensino e pesquisa de geofísica. Instituto de Astronomia, Geofísica e
    Ciências Atmosféricas, Universidade de São Paulo, São Paulo, Brasil.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2014), Gravity inversion in
    spherical coordinates using tesseroids. EGU General Assembly, Viena,
    Áustria.
\item \textbf{Uieda, L.}, Oliveira Jr., V. C. and Barbosa, V. C. F.  (2014),
    Using Fatiando a Terra to solve inverse problems in geophysics. Scientific
    Computing with Python (Scipy). Austin, E.U.A.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2013), 3D magnetic inversion by
    planting anomalous densities. AGU Meeting of the Americas, Cancun, México.
\item \textbf{Uieda, L.}, Oliveira Jr., V. C., and Barbosa, V. C. F.  (2013),
    Modeling the Earth with Fatiando a Terra. Scientific Computing with Python
    (Scipy). Austin, E.U.A.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2012), Rapid 3D inversion of
    gravity and gravity gradient data to test geologic hypotheses.
    International Symposium on Gravity, Geoid and Height Systems, Veneza,
    Itália.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2012), Use of the
    ``shape-of-anomaly'' data misfit in 3D inversion by planting anomalous
    densities. SEG Annual Meeting, Las Vegas, E.U.A.
\item Carlos, D. U., \textbf{Uieda, L.}, Li, Y., Barbosa, V. C. F., Braga, M.
    A., Angeli, G., Peres, G. (2012), Iron ore interpretation using
    gravity-gradient inversions in the Carajás, Brazil. SEG Annual Meeting, Las
    Vegas, E.U.A.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2011), 3D gravity gradient
    inversion by planting density anomalies. EAGE Conference and Exhibition,
    Viena, Áustria.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2011), Robust 3D gravity
    gradient inversion by planting anomalous densities. SEG Annual Meeting, San
    Antonio, E.U.A.
\item \textbf{Uieda, L.} and Barbosa, V. C. F. (2011), 3D gravity inversion by
    planting anomalous densities. International Congress of the Brazilian
    Geophysical Society, Rio de Janeiro, Brasil.
\item \textbf{Uieda, L.}, Ussami, N., and Braitenberg, C. (2010), Computation
    of the gravity gradient tensor due to topographic masses using tesseroids.
    AGU Meeting of the Americas, Foz do Iguaçu, Brasil.
\end{enumerate}


\subsection{Prêmios e títulos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
\item PACE student travel grant para participação no 73rd EAGE Conference and
    Exhibition 2011, Vienna, Austria, financiado pela European Association of
    Geoscientists and Engineers.
\item Student travel grant para particiação no SEG Annual Meeting 2011, San
    Antornio, E.U.A., financiado pela Near Surface Geophysics Section (NSGS).
\end{itemize}


\subsection{Participações em bancas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
\item Menezes, P. T. L., \textbf{Uieda, L.}, Santos, L. A. (2016).
    Participação em banca de Natacha Medeiros Rocha. Mestrado em Análise de
    Bacias e Faixas Móveis, Universidade do Estado do Rio de Janeiro.
\item Menezes, P. T. L., Mane, M. A., \textbf{Uieda, L.} (2016).  Participação
    em banca de Henrique Cavalcanti Pequeno. Trabalho de Conclusão de Curso
    (Graduação em Geologia), Universidade do Estado do Rio de Janeiro.
\end{itemize}


\subsection{Cursos de curta duração ministrados}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Uieda, L.} (2017). Introduction to Python Workshop.
        University of Hawaii, E.U.A.
    \item \textbf{Uieda, L.}, Bianch, M., Sacek, V. (2016).
        Python como uma ferramenta numérica em ciências da Terra: Uma nova
        abordagem de programação. Universidade de São Paulo.
    \item \textbf{Uieda, L.} (2014). Python para Geologia. Universidade do
        Estado do Rio de Janeiro.
    \item \textbf{Uieda, L.} (2014). Tópicos de inversão em geofísica.
        Universidade de Brasília.
    \item Oliveira Jr., V. C., \textbf{Uieda, L.} (2012). Tópicos de inversão
        em geofísica.  Universidade de São Paulo.
\end{itemize}
